%@P:exocorcp
%@metapost:302dm04.mp
\par\compo{1}{302dm04}{0.85}{ Sur la figure ci-contre, qui n'est pas en
vraie grandeur:
\par $IR=8$~cm, $RP=10$~cm,\par $IP=4,8$~cm, $IM=4$~cm,\par
$IS=10$~cm, $IN=6$~cm, \par $IT=6$~cm.
\par(On ne demande pas de refaire la figure.)
\begin{myenumerate}
\item Démontre que les droites $(ST)$ et $(RP)$ sont parallèles.
\item Déduis-en la longueur $ST$.
\item Les droites $(MN)$ et $(ST)$ sont-elles parallèles ? Justifie.
\end{myenumerate}
}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item Dans le triangle $STI$, $R$ est un point de la droite $(IS)$
    et $P$ un point de la droite $(IT)$.
\[\left.\begin{array}{l}
\dfrac{IR}{IS}=\dfrac8{10}\\
\\
\dfrac{IP}{IT}=\dfrac{4,8}6=\dfrac{48}{60}=\dfrac8{10}\\
\end{array}
\right\}\frac{IR}{IS}=\frac{IP}{IT}\]
De plus, les points $I$, $R$, $S$ sont alignés dans le même ordre que
les points $I$, $P$ et $T$. Donc les droites $(RP)$ et $(ST)$ sont
parallèles d'après la réciproque du théorème de Thalès.
\item \Thales IRPST\par\ResolThales ST{10}{10}{8}{cm}
\item Dans le triangle $STI$, $N$ est un point de la droite $(IS)$
    et $M$ un point de la droite $(IT)$.
\[\left.\begin{array}{l}
\dfrac{IN}{IS}=\dfrac6{10}=\dfrac{18}{30}\\
\\
\dfrac{IM}{IT}=\dfrac{4}6=\dfrac{20}{30}\\
\end{array}
\right\}\frac{IN}{IS}\not=\frac{IM}{IT}\]
Donc les droites $(MN)$ et $(ST)$ ne sont pas parallèles.
\end{myenumerate}